## 1. Отключение узла

- Описание эксперимента
  
Текущий мастер был выключен в панели управления облака

- Ожидаемые результаты

Довольно быстро мастером станет постгрес на втором сервере

- Реальные результаты

Совпадают с ожидаемыми

- Анализ результатов

Время переключения мастера довольно низкое - секунды (может меньше), но не минуты например.

Определить, существует ли какая-то стратегия нового мастера на сетапе с двумя постгресами довольно затруднительно - переключение всегда происходит на второй постгрес. Но в общем случае есть настройки, которые позволяют влиять на то, кто из follower-серверов имеет право участвовать в выборах лидера:

https://patroni.readthedocs.io/en/latest/dynamic_configuration.html > maximum_lag_on_failover

## 2. Имитация частичной потери сети

- Описание эксперимента

follower-сервер был отключён от сети `sudo iptables -t filter -P INPUT DROP`, на primary-сервер лились данные с помощью скрипты `populate.js` из `HW_3`. Спустя некоторое время follower-сервер был перезагружен (с него слетела настройка `iptables`) и снова включён в кластер.

- Ожидаемые результаты

Спустя короткий промежуток времени после после включения `iptables` правила на follower-сервере он пропадёт из кластера:

```
romko11l@postgres-0:~$ patronictl -c /etc/patroni.yml topology
+ Cluster: postgres (7287278779970627413) -+----+-----------+
| Member    | Host      | Role   | State   | TL | Lag in MB |
+-----------+-----------+--------+---------+----+-----------+
| 10.0.10.3 | 10.0.10.3 | Leader | running |  7 |           |
+-----------+-----------+--------+---------+----+-----------+
```

После включения этого сервера обратно в кластер у него появится ненулевой `Lag in MB`, которые будет уменьшаться со времем (follower догонит мастер)

- Реальные результаты

Совпадают с ожидаемыми за исключением того, что я не успел увидеть ненулевой `Lag in MB`. follower смог очень быстро синхронизироваться с мастером, поскольку мастер не успел запиать много новых данных.

## 3. Высокая нагрузка на CPU или I/O

- Описание эксперимента
  
На мастере была запущена утилитка stress: `stress --cpu 8 --io 8 --vm 8 --vm-bytes 128M --timeout 120s`, которая полностью загрузила систему.

![htop](./images/htop.png)

- Ожидаемые результаты

Ожидался один из двух, на мой взгляд, равновероятных исходов:

Первый - мастер на некоторое время выпадет из кластера и произойдёт переключения мастера. После окончания дейстия `stress` сервер вернётся в кластер как follower.

Второй - утилитки `stress` не хватит, чтобы съесть вообще все ресурсы системы и не давать работать patroni и его процессам постгреса, переключения мастера не произойдёт.

- Реальные результаты

Произошёл первый сценарий

- Анализ результатов

Я думаю, что в реальных сценариях первый вариант работы предпочтительнее, ведь загрузка процессора, оперативки и дисков под 100% - яный сигнал о том, что серверу не хорошо.

## 4. Тестирование систем мониторинга и оповещения

Сообщения от системы оповещения доставляются - https://t.me/romko11l_alertmanager/19. Да, они приходят не на все переключения мастера - иногда он переключается очень быстро, что система этого не замечает. Это можно решить более тонкой настройкой алёртов (чтобы алёрт приходил не только на ситуацию с отсутствием мастера, но и на ситуацию с переключением мастера).

## 5. Сбои сервисов зависимостей

- Описание эксперимента
  
Через панель управления облака был отключен единственный etcd и запущены скрипты из `HW_3`, требующие работы с базой.

- Ожидаемые результаты

`¯\_(ツ)_/¯`

- Реальные результаты

Оба постгреса перешли в статус follower. Запросы к базе фейлились.

![grafana](./images/grafana.png)

```bash
k6 run ./populate.js 

          /\      |‾‾| /‾‾/   /‾‾/   
     /\  /  \     |  |/  /   /  /    
    /  \/    \    |     (   /   ‾‾\  
   /          \   |  |\  \ |  (‾)  | 
  / __________ \  |__| \__\ \_____/ .io

  execution: local
     script: ./populate.js
     output: -

  scenarios: (100.00%) 1 scenario, 25 max VUs, 4m0s max duration (incl. graceful stop):
           * contacts: Up to 25 looping VUs for 3m30s over 3 stages (gracefulRampDown: 30s, gracefulStop: 30s)

WARN[0085] Request Failed                                error="Post \"http://weather-api.romko11l/Cities\": dial: i/o timeout"
WARN[0089] Request Failed                                error="Put \"http://weather-api.romko11l/Cities/1\": dial: i/o timeout"
^C
     █ /Forecast/{cityId}

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 2964

     █ /WeatherForecast

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 2962

     █ /Forecast

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 2962

     █ /Forecast/{id}

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 5919

     █ /Cities/{id}

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 5915

     █ /Cities

       ✗ Success
        ↳  0% — ✓ 0 / ✗ 5906

     checks.....................: 0.00%   ✓ 0          ✗ 26628
     data_received..............: 30 MB   335 kB/s
     data_sent..................: 4.1 MB  45 kB/s
     group_duration.............: avg=73.76ms  min=3.5ms   med=19.57ms max=30.42s   p(90)=219.59ms p(95)=373.1ms 
     http_req_blocked...........: avg=176.57µs min=0s      med=1.63µs  max=1.01s    p(90)=6.15µs   p(95)=8.02µs  
     http_req_connecting........: avg=173.53µs min=0s      med=0s      max=1.01s    p(90)=0s       p(95)=0s      
     http_req_duration..........: avg=46.66ms  min=0s      med=10.54ms max=3s       p(90)=137.53ms p(95)=276.01ms
     http_req_failed............: 100.00% ✓ 26628      ✗ 0    
     http_req_receiving.........: avg=1.55ms   min=0s      med=23.94µs max=723.9ms  p(90)=629.11µs p(95)=1.54ms  
     http_req_sending...........: avg=13.49µs  min=0s      med=9µs     max=304.47µs p(90)=29.92µs  p(95)=43.99µs 
     http_req_tls_handshaking...: avg=0s       min=0s      med=0s      max=0s       p(90)=0s       p(95)=0s      
     http_req_waiting...........: avg=45.09ms  min=0s      med=10.5ms  max=3s       p(90)=126.67ms p(95)=267.13ms
     http_reqs..................: 26628   293.704208/s
     iteration_duration.........: avg=440.58ms min=35.67ms med=96.46ms max=31.9s    p(90)=1.47s    p(95)=2.05s   
     iterations.................: 2952    32.560268/s
     vus........................: 15      min=3        max=24 
     vus_max....................: 25      min=25       max=25 
```

- Анализ результатов

В моей схеме машина etcd (как и haproxy) - единая точка отказа. Для реальной отказоустойчивости нужна более сложная схема, которая бы требовала большего количества виртуальных машин. Что-то вроде:

![cluster](./images/cluster.png)
